\chapter{Kesimpulan}
\section{Kesimpulan Masalah}
Dari masalah yang dipaparkan oleh penulis diatas, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item Solusi pengembangan sistem \textit{E-Procurement}, yaitu mencakup kegiatan evaluasi vendor maka masalah tersebut dapat diminimalisir sehingga proses pengadaan dapat berjalan dengan lancar dan dengan arsip yang terkomputerisasi.
\item Sistem \textit{E-procurement} dengan mencakup evaluasi vendor akan menghasilkan keputusan perpanjangan atau putus hubungan kerjasama terhadap vendor yang dievaluasi. Pada penelitian ini, sistem menentukan bahwa vendor atas nama PT. Inkaba mendapatkan hasil perhitungan akhir  sebesar 75,25\% yang berarti \textit{Fair} maka vendor dinyatakan dipertahankan menjadi vendor dengan pangawasan dan evaluasi extra sampai 4 bulan selanjutnya.
\end{enumerate}
\section{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunaka penulis, dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item Metode yang digunakan adalah metode \textit{Balance Scorecard} (BSC) sangat cocok digunakan untuk melakukan evaluasi vendor, karena metode ini melibatkan berbagai perspektif yang dibutuhkan dalam mengevaluasi vendor terutara dalam pengelolaan data, hal-hal yang perusahaan butuhkan dalam kegiatan evaluasi yaitu mengukur kinerja dengan kriteria tertentu dimiliki oleh metode BSC ini tentunya hasil yang di dapat secara \textit{real}, tidak mengada-ngada dan tidak berat sebelah Sehingga metode ini dapat membantu perusahaan untuk mengambil kesimpulan perpanjangan atau putus hubungan kerjasama dengan vendor terkait


\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil pengujian yang dilakukan oleh penulis, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item Sistem \textit{E-Procurement} yang  dibangun oleh penulis dalam penelitian ini telah memberikan solusi untuk proses pemilihan vendor sampai evaluasi vendor. Sehingga sistem dapat digunakan melalui website agar data dapat dikelola dengan sistem yang telah terkomputerisasi.
\item Divisi pengadaan merasa terbantu dengan adanya aplikasi ini, karena mereka dapat mengetahui proses pemilihan vendor sampai evaluasi yang jelas sehingga mereka dapat menentukan vendor secara logis tidak membutuhkan waktu untuk berdiskusi lagi kemudian dapat menentukan perpanjangan atau putus hubungan kerjasama dengan vendor. 
\item Pengumpulan data menggunakan wawancara dan studi pustaka  yaitu di PT. Nusantara Jaya Sentosa sesuai dengan proses ppengadaan yang sedang berjalan di perusahaan, dimana menghasilkan data yang valid yang mendukung untuk dibangunnya system \textit{E-Procurement ini}.
\end{enumerate}
